%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage[a4paper, margin=10mm, includehead]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[C]{\textsc{Correction des questions page 245}}

\usepackage{cancel}

\begin{document}

\begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
      \item Puisque $e^{0,01068751436}\approx1,010745$, alors on peut écrire l'équation du modèle exponentiel (donnée dans le graphique de gauche du document 1) sous la forme :
        \begin{align*}
        y&=0,000000054657e^{0,01068751436x}\\
         &=0,000000054657\left(e^{0,01068751436}\right)^x\\
         &=0,000000054657\times1,010745^x
        \end{align*}
        On retrouve ici l'expression d'une suite géométrique\footnote{C'est en fait un modèle exponentiel, mais en ne prenant que des valeurs entières pour $x$, cela correspond à une suite géométrique.} de la forme $u(n)=u(0)\times q^n$ (où $n$ représente l'année et correspond à $x$). Par identification des deux formules, on obtient :
        \begin{itemize}[$\bullet$]
          \item $u(0)=0,000000054657$ (ce qui correspond à la population, en millions, à l'année 0, et qui n'a pas vraiment de sens) ;
          \item $q=1,010745$ (ce qui correspond à la raison de la suite géométrique).
        \end{itemize}
        Donc la raison de la suite géométrique est $q=1,010745$, et le taux d'évolution annuel est donc :
        \begin{align*}
t&=q-1\\
&=1,010745-1\\
&=0,010745\\
&=1,0745\%
        \end{align*}
        Le taux de variation annuel de la population du Royaume-Uni entre 1750 et 1841 est donc $1,0745\%$.
      \item Les données sont résumées dans le tableau suivant :
        \begin{itemize}
          \item valeur réelle : valeur lue dans le tableau de gauche du document 1 ;
          \item valeur donnée par le modèle : valeur calculée avec le modéle $y=0,000000054657e^{0,01068751436x}$, en remplaçant $x$ par l'année.
        \end{itemize}
        Toutes les populations sont données en millions d'habitants.
        \begin{center}
          \begin{tabular}{cSS}
            \toprule
            &               & {Valeur donnée} \\
            Année & {Valeur réelle} & {par le modèle} \\
            \midrule
            1901 & 41,5 & 36,4 \\
            1951 & 50,3 & 62,1 \\
            2015 & 64,875 & 123,1 \\
            \bottomrule
          \end{tabular}
        \end{center}
        Si les prévisions en 1901 et 1951 sont encore à peu près correctes (10\% et 20\% d'erreur, respectivement), les prévisions de 2015 sont farfelues (deux fois trop élevée). Il est normal que plus les prévisions sont lointaines, moins elles sont précises.
    \end{enumerate}
  \item Puisque le nuage de points est longiligne (les points sont presques alignés), une modélisation linéaire (avec une suite arithmétique) semble indiquée.
  \item \begin{enumerate}
      \item Le modèle propose une augmentation annuelle de \numprint{3,58}\%. Cela correspond donc à une suite géométrique de premier terme $u(0)=\numprint{449633987}$ (production de blé, en tonnes, en 1981) et de raison $q=1+t=1+3,58\%=1+\frac{3,58}{100}=1,0358$.

        Puisque l'année 1981 correspond au rang 0, l'année 1990 correspond au rang $1990-1981=9$, donc selon ce modèle, la production annuelle de blé serait alors (en tonnes) :
        \begin{align*}
          u(n)&=u(0)\times q^n\\
          u(9)&=\numprint{449633987}\times1,0358^9\\
          u(9)&\approx\numprint{617081200}
        \end{align*}
        Ce modèle est donc assez proche de la réalité (une production de \numprint{591330112} tonnes). Calculons le pourcentage d'erreur :
        \[
          \frac{\numprint{617081200}-\numprint{591330112}}{\numprint{591330112}}\approx4\%
        \]
        L'erreur est donc assez faible, et la prédiction assez bonne.
      \item Appliquons la même formule à l'année 2017, d'indice $2017-1981=36$ :
        \begin{align*}
          u(n)&=u(0)\times q^n\\
          u(9)&=\numprint{449633987}\times1,0358^{36}\\
          u(9)&\approx\numprint{1595114000}
        \end{align*}
        Cette fois-ci, la prédiction est deux fois plus grande que la réalité : le modèle exponentiel n'est plus pertinent.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
